\documentclass{scrartcl}
\usepackage[a4paper]{geometry}
 \savegeometry{default}
 \newgeometry{
  left   = 1.5cm,
  right  = 1.5cm,
  top    = 1.5cm,
  bottom = 1.5cm,
  includefoot,
 }\savegeometry{wenigRand}
 \newgeometry{
  left   = 5cm,
  right  = 5cm,
  top    = 5cm,
  bottom = 5cm,
  includefoot,
 }\savegeometry{vielRand}
 \loadgeometry{default}
%
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%
\usepackage{lipsum}
%
\usepackage{multicol}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{quoting}
%
\usepackage{microtype}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
%
% \usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{MnSymbol}
%
\usepackage[hidelinks,linktoc=all]{hyperref}
%
\title{Einführung in die Gestaltung wissenschaftlicher Texte mit \LaTeX!}
\subtitle{Übungen und Hausaufgaben}
\author{Felix Lammermann\thanks{uni@flammermann.de} \and Michael Enders\thanks{michael.enders@fau.de}}
\date{\today}
%
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.5\baselineskip}
%
\begin{document}
%
 \begin{titlepage}
%
  \maketitle
%
  \begin{abstract}
   \lipsum[1]
  \end{abstract}
%
 \end{titlepage}
%
 \tableofcontents
%
\newpage
%
 \section{Lorem Ipsum}
%
  \subsection{Zweiter lipsum-Text}
   \lipsum[2]
%
  \subsection*{Dritter lipsum-Text}
   \lipsum[3]
%
 \section{Zweispaltiger Text}
%
  \begin{multicols}{2}[Beliebiger Text, der über die zwei Spalten gesetzt wird. Dieser Text kann auch mehrere Zeilen lang sein!]
   \lipsum[4-6]
  \end{multicols}
%
  \begin{multicols}{5}[Das mit den Spalten kann man auch völlig übertreiben, man kann bis zu zehn Spalten in einem normalen Dokument haben, dabei sehen fünf schon komisch aus.]
   \lipsum[7]
  \end{multicols}
%
 \section{Textausrichtungen}
%
  \begin{multicols}{2}
%
   \subsection{Linksbündiger Text}
    {\RaggedRight\lipsum[2]\par}
%
   \subsection{Rechtsbündiger Text}
    {\RaggedLeft\lipsum[2]\par}
%
  \end{multicols}
%
  \subsection{Zentrierter Text}
   {\Centering\lipsum[2]\par}
%
 \section{Schön formatierte Zitate}
%
  \begin{quoting}[leftmargin=2.5\baselineskip,endtext={\vskip0.5\baselineskip\raggedleft von \textit{Donald E. Knuth} über seine Ablehnung gegenüber E-Mails}]
   "`Email is a wonderful thing for people whose role in life is to be on top of things. But not for me; my role is to be on the bottom of things. What I do takes long hours of studying and uninterruptible concentration."'
  \end{quoting}
%
 \section{Abstände und Schriftgrößen}
%
  Auf der nächsten Seite sind Texte mit verschiedensten Schriftgrößen verteilt!
%
\loadgeometry{wenigRand}
\newpage
%
  {\footnotesize Text oben links in \texttt{\textbackslash footnotesize}} \hfill {\LARGE Text oben rechts in \texttt{\textbackslash LARGE}}
%
  \vfill
%
  \hfil {\Huge Text mittig zentriert in \texttt{\textbackslash Huge}}
%
  \vfill
%
  {Text unten links in normaler Schriftgröße} \hfill {\tiny Text unten rechts in \texttt{\textbackslash tiny}}
%
\loadgeometry{vielRand}
\newpage
%
 \section{Listen und Hervorhebungen}
%
  \subsection{Liste mit nummerierten Einträgen (Aufzählung)}
%
   \begin{enumerate}
    \item Erster Punkt
    \textbf{\item[2.] Zweiter Punkt}
    \item[x.] x-ter Punkt
   \end{enumerate}
%
  \subsection{Liste mit Symbolen (Auflistung)}
%
   \begin{itemize}
    \item Erster Bulletpoint
    \begin{itemize}
     \item Erster Unterbulletpoint
    \end{itemize}
    \textit{\item[\dag] Zweiter Bulletpoint}
    \texttt{\item[\copyright] Dritter Bulletpoint}
   \end{itemize}
%
  \subsection{Liste mit Beschreibungen}
%
   \begin{description}
    \item[Hervorhebung:] Text, der durch \textbf{Fette Schrift} mitten drin hervorgehoben wird.
    \item[Andere Hervorhebung:] \textsc{\AE nderer Text, der komplett durch Kapitälchen hervorgehoben wird.}
    \item[Andere Schriftart:] {\fontfamily{lmdh}\selectfont Text in einer ungewöhnlich hohen Schriftart.}
   \end{description}
%
\restoregeometry
\newpage
%
 \section{Mathematik}
%
  \subsection{Inline Formeln}
%
   Die Schrödingergleichung in ihrer allgemeinsten Form lautet \( \mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial t} |\psi(t)\rangle = \hat{H}|\psi(t)\rangle \). Dabei bezeichnet \( \mathrm{i} \) die imaginäre Einheit, \( \hbar \) die reduzierte Plancksche Konstante, \( \frac{\partial}{\partial t} \) die partielle Ableitung nach der Zeit und \( \hat{H} \) den Hamiltonoperator des Systems.

   Durch Absorption von Strahlung kann im Halbleiter ein Elektronen-Loch-Paar erzeugt werden. Dazu muss das Photon ausreichende Energie \( E_\text{ph} = h \nu \) haben um Elektronen vom Valenzband in das Leitungsband anzuheben, also \( E_\text{ph} > E_\text{Lücke} \).
%
  \subsection{Einzeilige Formeln}
%
   Die Schrödingergleichung in ihrer allgemeinsten Form lautet
    \[ \mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial t} |\psi(t)\rangle = \hat{H} |\psi(t)\rangle. \]
   Dabei bezeichnet \( \mathrm{i} \) die imaginäre Einheit, \( \hbar \) die reduzierte Plancksche Konstante, \( \frac{\partial}{\partial t} \) die partielle Ableitung nach der Zeit und \( \hat{H} \) den Hamiltonoperator des Systems.

   Die Zustandsdichte \( D(E) \) ist eine physikalische Größe, welche die Anzahl der erlaubten Energiezustände von Elektronen innerhalb eines Energieintervalls, also eines Energiebandes oder Teilen davon, angibt. Sie kann im Fall eines Einkristalls anhand folgender Gleichung berechnet werden
   \begin{equation}
    D(E) = \frac{\mathrm{d}N}{\mathrm{d}E} \frac{1}{V_\text{Kristall}} = \frac{(2m_\mathrm{e})^{\frac32}}{2 \pi^2 \hbar^3} \sqrt{E}.
   \end{equation}
%
  \subsection{Mehrzeilige Formeln}
%
   Die Maxwell-Gleichungen von James Clerk Maxwell beschreiben die Phänomene des Elektromagnetismus. Im folgenden werden die makroskopischen Maxwell-Gleichung (bei Anwesenheit von Materie) in differentialgeometrischer Form und in integraler Form gegenübergestellt.
   \begin{subequations}
    \begin{align}
     \operatorname{div} \vec D = \vec\nabla \cdot \vec D = \rho                                           \quad \stackrel{\mathclap{\text{Gauß}}}{\Longleftrightarrow} \quad   & \oiint_{\partial V} \vec D \cdot \mathrm{d}\vec A = \iiint_V \rho \,\mathrm{d}V                                                                                \\
     \operatorname{div} \vec B = \vec\nabla \cdot \vec B = 0                                              \quad \stackrel{\mathclap{\text{Gauß}}}{\Longleftrightarrow} \quad   & \oiint_{\partial V} \vec B \cdot \mathrm{d}\vec A = 0                                                                                                          \\
     \operatorname{rot} \vec E = \vec\nabla \times \vec E = - \frac{\partial\vec B}{\partial t}           \quad \stackrel{\mathclap{\text{Stokes}}}{\Longleftrightarrow} \quad & \oint_{\partial A} \vec E \cdot \mathrm{d}\vec s = - \iint_A \frac{\partial\vec B}{\partial t} \cdot \mathrm{d}\vec A                                          \\
     \operatorname{rot} \vec H = \vec\nabla \times \vec H = \vec{j_l} + \frac{\partial\vec D}{\partial t} \quad \stackrel{\mathclap{\text{Stokes}}}{\Longleftrightarrow} \quad & \oint_{\partial A} \vec H \cdot \mathrm{d}\vec s = \iint_A \vec{j_l} \cdot \mathrm{d}\vec A + \iint_A \frac{\partial\vec D}{\partial t} \cdot \mathrm{d}\vec A
    \end{align}
   \end{subequations}

   Wenn man die fünf Seiten Herleitung weglässt, sieht der Laplace-Operator \( \Delta \) in Kugelkoordinaten immer noch nicht besonders schön aus. Die Formel passt eigentlich auch in eine Zeile, aber man soll ja lernen, wie man Phantomabstände, Klammern und mehrzeilige Formeln richtig verwendet.
   \begin{align}
    \Delta \left( r, \theta, \varphi \right) f = \frac{1}{r^2} \left[ \vphantom{ \frac{\partial^2}{\partial\varphi^2} } \frac{\partial}{\partial r} \left( r^2 \frac{\partial f}{\partial r} \right) \right. + & \nonumber \\
    + & \left. \frac{1}{\sin\theta} \frac{\partial}{\partial\theta} \left( \sin\theta \frac{\partial f}{\partial \theta} \right) + \frac{1}{\sin^2\theta} \frac{\partial^2 f}{\partial\varphi^2} \right]
   \end{align}
%
\end{document}
